<emWaves>

	<!-- INTRO -->
	
	<all source="assets/emWaves/intro">
		<subTopic figureSymbol="Intro01" figureLabel="Espectro electromagnéctico (Fonte: Panfleto monIT)" >
		<![CDATA[<p>Estas ondas espalhadas ao longo do espectro desde as de comprimentos de onda mais pequenos, raios gama, raios X, ultravioletas, visíveis, infravermelhas, microondas até às ondas rádio que podem medir mais que a altura de uma montanha. Este espectro é a base da era da informação no nosso mundo Moderno. O rádio, comando, telemóvel, televisão, microondas, até nas radiografias, todos dependem de ondas do espectro electromagnético. Ondas electromagnéticas são parecidas às ondas do oceano, já que ambas são ondas de energia: transmitem energia. Ondas EM são produzidas pela vibração de partículas com carga, que possuem propriedades eléctricas e magnéticas. Mas, ao contrário das ondas do oceano, que necessitam de água (meio de propagação mecânico – precisa de matéria), as ondas EM viajam/propagam-se através do vácuo do espaço à velocidade da luz.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Intro02" figureLabel="Componente eléctrica e magnéctica das ondas EM. Frequência e Comprimento de Onda. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>As ondas EM têm cristas e vales (ponto mais alto; ponto mais baixo), como as ondas oceânicas. À distância entre duas cristas consecutivas chama-se comprimento de onda. Enquanto umas podem ser muito longas, medidas em metros, algumas delas são tão pequenas que são medidas em unidades muito pequenas como os nanómetros. Ao número de cristas que passam num determinado ponto, que também corresponde ao número de vibrações, durante um segundo é descrito como a frequência da onda e é medida em Hertz. Como no vácuo as ondas electromagnéticas têm uma velocidade muito definida (300 000 km/s), quanto maior for a vibração da onda, menor terá que ser o comprimento de onda, para compensar o aumento da frequência da onda (ou vice-versa), mantendo, assim, a velocidade da luz. As ondas apresentam uma dualidade onda-particula, pois a radiação electromagnética é considerada um fluxo de particulas sem massa: os fotões. A energias dos fotões caracteriza a frequência da onda e a capacidade de interagir com outros sistemas, como os biológicos.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Intro03" figureLabel="Estrutura da onda EM. Energia segundo frequência de vibração. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>As ondas electromagnéticas longas têm uma menor frequência e são portadoras de uma menor quantidade de energia, pois vibram “menos freneticamente”. À medida que se aumenta a energia, a frequência da onda aumenta, tornado, a distância entre duas cristas menor. Os raios gama são os que possuem maior frequência, maior energia e menor comprimento de onda de todo o espectro, enquanto as ondas rádio são as que têm maiores comprimentos de onda. Quando se refere à energia de uma onda, é normalmente associada a frequência. No entanto, é utilizado o comprimento de onda para caracterizar uma onda em questão como, por exemplo, uma onda infravermelha ou ultravioleta, ou mais especificamente, diferentes cores dentro do espectro visível. Dependendo da energia que transportam as radiações podem ser ionizantes ou não-ionizantes. As ionizantes (raios-X, raios Gama e uma parte das ultravioleta) têm energia para destruir ligações moléculares e, assim, causar danos em tecidos biológicos. As não-ionizantes (ondas de rádio, microondas, infravermelhos, visíveis e parte das ultravioletas) já tem menos energia, sendo menos perigosas.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Intro04" figureLabel="O arco-íris é apenas a dispersão da luz vísivel na água da chuva. (Fonte: janelacomcortinados.blogspot.com)" >
		<![CDATA[<p>Enquanto estamos sentados a ver televisão, não são só ondas no espectro do visível que penetram os nossos olhos, mas também ondas rádio, que são transmitidas de uma estação de transmissão, e microondas que transmitem chamadas e mensagens de telemóveis, e também ondas do Wi-Fi do nosso vizinho, e pelos GPS nos carros que passam por perto. Há um caos de ondas de praticamente todo o espectro EM que atravessam o lugar onde estamos agora mesmo. Então como nos é possível ver televisão? Assim como os rádios estão especializados numa certa banda de frequências, os nossos olhos apenas conseguem captar uma pequeníssima região do espectro electromagnético, ondas entre 380 a 750 nanómetros: a radiação visível do espectro. Os objectos aparentam ter cor, pois as ondas interagem com as suas moléculas. Alguns comprimentos de onda do espectro são reflectidas e outras são absorvidas. Uma folha parece verde pois as ondas interagem com as moléculas de clorofila: as ondas verdes são reflectidas, sendo as restantes absorvidas, e os nossos olhos interpretam isso como a folha sendo verde.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Intro05" figureLabel="Vários comportamentos que uma ondas electromagnéctica pode ter. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>Os nossos olhos vêem folhas verdes mas não conseguem dizer-nos como a folha reflecte ondas ultravioletas, microondas ou outra espécie de onda. Para aprender mais acerca do mundo que nos rodeia, cientistas e engenheiros desenvolveram métodos de ver para além da zona visível do espectro EM. Dados de múltiplos comprimentos de onda ajudam os cientistas a estudar todo o tipo de fenómenos fantásticos na Terra, desde mudanças sazonais a mudanças em habitats específicos. Tudo à nossa volta emite, reflecte e absorve radiação de maneira diferente com base na sua composição. A Difração é a propriedade que as ondas têm de contornar obstáculos ou passar por um orifício quando são parcialmente interrompidas por ele. A Reflexão corresponde a uma mudança de direcção da propagação da onda. Os objectos ao receberem radição estão a absorver (Absorção), que podem ser reemitida em radiação de comprimento de onda mais baixo. A Dispersão é o fenómeno que causa a separação de uma onda em várias componentes espectrais com diferentes comprimentos de onda, ao se mudar a densidade do meio de propagação.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Intro06" figureLabel="Mapeamento topográfico da Lua, graças à informação das radiações reflectidas. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>Determinadas características, funcionam como impressões digitais no espectro e permitem saber a composição química dos objectos e determinar propriedades físicas tal como temperatura ou densidade. Missões espaciais que usam telescópios detectaram água e moléculas orgânicas em galáxias situadas a 2,3 milhões de anos-luz de nós. Vendo o nosso Sol e múltiplos comprimentos de onda permite aos cientistas estudar e compreender manchas solares que estão associadas com erupções solares prejudiciais a satélites, astronautas e em comunicações aqui na Terra. Estamos constantemente a aprender algo mais sobre o nosso mundo e sobre o Universo, tendo como vantagem a única informação contida nas diferentes ondas contidas ao longo do EM.</p>]]>
		</subTopic>
	</all>
	
	<!-- RADIOWAVES -->
	
	<radio source="assets/emWaves/radio">
		<subTopic figureSymbol="Radio01" figureLabel="Heinrich Hertz, descobriu as ondas rádio sendo-lhe dedicada a unidade de frequência. (Fonte: memory.loc.gov)" >
		<![CDATA[<p>As primeiras ondas criadas por Marconi em 1894 difundiram-se pelo espaço durante 100 anos à velocidade da luz. Esse sinal já passou cerca de 1000 estrelas. Alguém que orbitasse nessas estrelas, que possuísse um bom receptor, poderia detectar sinal produzido por Marconi e saber que estamos aqui. As ondas rádio são as mais longas e as que contém menos energia dentro do espectro electromagnético. Enquanto o comprimento de onda da luz visível tem o tamanho aproximado de uma bactéria, as ondas rádio podem variar entre os 19 centímetros e o comprimento de uma garrafa de água, ondas do tamanho de carros, navios, montanhas e outras que podem ser maiores que o diâmetro do nosso planeta. Heinrich Hertz descobriu as ondas rádio em 1888. A primeira estação de ondas rádio foram para o ar na Pennsylvania (EUA), em 2 de Novembro de 1920. Então, em 1932, uma descoberta de Karl Jansky revelou que as estrelas e outros objectos no espaço emitiam ondas rádio e, assim, a radioastronomia tinha nascido.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Radio02" figureLabel="A enorme antena parabólica de ondas rádio Arecibo. (Fonte: lh6.ggpht.com)" >
		<![CDATA[<p>No entanto, os cientistas precisavam de antenas gigantes para detectar ondas rádio de comprimento de onda mutio longo vindas do espaço. A enorme antena parabólica de ondas rádio,  Arecibo, mede 305 metros de diâmetro, mais do que três campos de futebol. Os cientistas podem monitorizar um conjunto de antenas e focá-las em pequenas áreas do espaço. Estas antenas funcionam assim com uma única antena. O conjunto de 27 parabólicas situadas no Novo México (EUA), em forma de Y, onde cada braço é capaz de se alongar 21 km, funciona desta maneira. Muitas das grandes descobertas astronómicas foram feitas com recurso às ondas rádio.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Radio03" figureLabel="O conjunto de parabólicas em Y, Very Large Array ou VLA, em Novo México. (Fonte: ircamera.as.arizona.edu)" >
		<![CDATA[<p>As ondas rádio também fornecem informação local. Objectos astronómicos que possuem campo magnético normalmente produzem ondas rádio, tal como o nosso sol. As ondas rádio preenchem o espaço que nos rodeia, para nos trazerem entretenimento, comunicação e importantes descobertas científicas. Nós não podemos ouvir estas ondas rádio. Quando sintonizamos o nosso rádio, o rádio recebe estas ondas electromagnéticas e faz vibrar o altifalante, que as transforma em ondas sonoras, que nós podemos ouvir. Os nossos ouvidos podem não ser capazes de ouvir as radiações cósmicas, mas certamente descobrimos mais acerca da enorme dança do Universo, ouvindo-as através de outros instrumentos.</p>]]>
		</subTopic>
	</radio>
	
	<!-- MICROWAVES -->
	
	<micro source="assets/emWaves/micro">
		<subTopic figureSymbol="Micro01" figureLabel="Sensor de velocidade para tráfego. (Fonte: media.pennlive.com)" >
		<![CDATA[<p>As microondas fazer estalar as nossas pipocas, podem marcar a nossa velocidade dos nossos veículos, se estivermos em excesso de velocidade, transportam dezenas de linhas telefónicas para acelerar as nossas chamadas, e podem ajudar-nos a entender o nosso mundo e o nosso universo. Com comprimentos de onda de 30 cm a 1 mm as microondas encontram-se entre as ondas de rádio e infravermelhos. As microondas são usadas nos radares de Doppler, que são usados para mapear a temperatura global e em previsões meteorológicas. Os satélites revolucionaram as previsões meteorológicas ao forneceram uma vista global de padrões meteorológicos e temperatura à superfície. Esta perspectiva única melhorou a antevisão de tempestades tropicais e previsões climatéricas.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Micro02" figureLabel="Furacão Katrina, evidenciando a precipitação. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>Os diferentes comprimentos de ondas das microondas estão agrupados em bandas que fornecem diferentes informações aos cientistas. As medições permitiram mostrar que a calotes do Árctico tem sofrido uma diminuição destes os anos 70. O satélite de investigação japonês usa microondas com comprimento de onda superior que permitem identificar áreas de recente desflorestação. Os cientistas combinam informação das microondas com informação de outras ondas do espectro electromagnético, para estudar a composição da poeira cósmica ou de uma supernova.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Micro03" figureLabel="Mapeamento, a 360 graus, da Radiação de Fundo, a partir da Terra. (Fonte: map.gsfc.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>Existe um fenómeno importante que é único para as microondas. Em 1965, usando microondas longas, Arno Penzias e Robert Wilson, fizeram uma incrível e acidental descoberta detectaram o que pensaram ser barulho dos seus instrumentos mas era um sinal de fundo constante que vinha de todas as direcções do espaço. Esta radiação designada Radiação de Fundo e se os nossos olhos pudessem ver microondas todo o céu brilharia. A existência desta Radiação de Fundo, serviu como uma importante evidencia para suportar a teoria do Big Bang. As microondas tornaram a base das maravilhas da vida moderna. Também são o suporte para as comunicações e dos sensores terrestres e são um excelente guia para a história e origem do nosso universo.
</p>]]>
		</subTopic>
	</micro>
	
	<!-- INFRARED -->
	
	<infraRed source="assets/emWaves/infra">
		<subTopic figureSymbol="Infra01" figureLabel="Experiência da Hershel. (Fonte: ipac.caltech.edu)" >
		<![CDATA[<p>Quando usamos um telecomando para mudar os canais da nossa televisão, este utiliza ondas electromagnéticas. Mas estas ondas estão para além do espectro visível da luz que nos é visível. Voltando ao ano de 1800, William Hershel levou a cabo uma experiência que tinha como objectivo medir a variação de temperatura entre as diferentes cores do espectro, e medir também para além do vermelho visível. Quando esse termómetro registou um aquecimento superior em relação a todas as outras cores, Herschel tinha descoberto uma outra região do espectro electromagnético, a luz infravermelha. Esta região consiste em ondas com reduzidos comprimentos de onda, entre os 760 nanómetros e 1 milhão de nanómetros.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Infra02" figureLabel="Imagem a infravermelhos (termografia), evidenciando o disparo de uma arma. (Fonte: flirthermography.com)" >
		<![CDATA[<p>Nós podemos sentir algumas destas ondas sob a forma de energia, como por exemplo, o calor. Alguns corpos são tão quentes que emitem também luz visível, como por exemplo uma fogueira. Outros corpos, como os humanos, não são tão quentes e apenas emitem ondas infravermelhas. Como os nossos olhos não conseguem ver estas ondas, foram criados instrumentos que permitissem a sua detecção, tal como os óculos de visão nocturna ou câmaras de infravermelhos. A energia das ondas infravermelhas pode também revelar objectos no universo que não conseguem ser observados pelos telescópios ópticos. As ondas infravermelhas têm comprimento de onda superior ao das ondas visíveis e conseguem passar por regiões densas de um gás ou poeiras sem serem praticamente absorvidas.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Infra03" figureLabel="Infravermelhos podem distinguir neve, lagos de sal seco, rochas, vegetação, etc. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>O conjunto das ondas ultravioletas, visíveis e uma porção limitada das ondas infravermelhas, formam no seu conjunto as “radiações de baixo comprimento de onda”, que nos chegam do Sol e são importantes para o equilíbrio do sistema terrestre. Alguma desta radiação é reflectida nas nuvens e alguma dela é absorvida pela atmosfera. Algumas partículas de aerossóis existentes na atmosfera e que entram em contacto com estas radiações são responsáveis pelo aquecimento do planeta. O calor gerado por esta absorção é emitido sob a forma de radiação infravermelha de comprimento de onda longo, sendo alguma desta radiação emitida para o espaço. A radiação Solar que passa através da atmosfera terrestre é reflectida pela neve, gelo ou outras superfícies ou então é absorvida pela superfície terrestre. Esta absorção de radiação aumenta a temperatura da superfície terrestre que emite radiação para a atmosfera que apenas permite apenas que uma pequena porção desta radiação vá para o Espaço.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Infra04" figureLabel="Efeito de esfuta, mostrando absorção de radiação visível e emissão de infravemelha. (Fonte: chriscolose.wordpress.com)" >
		<![CDATA[<p>Os gases de efeito de estufa que existem na atmosfera, tais como vapor de água ou o dióxido de carbono, absorvem a grande parte desta radiação provocando um aumento da temperatura na atmosfera. O conjunto da energia reflectida, energia absorvida e energia emitida pelo sistema terrestre constituem os componentes do Balanço Energético da Terra. Este balanço que caso se encontre fora de determinados limites pode causar o aumento da temperatura da atmosfera que pode, eventualmente, afectar o nosso clima. Para os cientistas entenderem o nosso clima, precisam de determinar o que conduz as mudanças neste Balanço Energético.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Infra05" figureLabel="Corte de uma folha, mostrando emissão de verde e infravermelhos, e absorção do resto das visíveis. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>Os nossos olhos vêem uma folha verde pois é na região do verde do espectro visível que estas emitem radiação. No entanto a clorofila e a estrutura das células das plantas reflectem radiação próxima da infravermelha que nós não conseguimos ver. Estas radiações podem ser sentidas por determinados satélites que irão permitir aos cientistas estudarem a vegetação. Usando estes dados, os cientistas conseguem identificar alguns tipos de árvores, examinam a saúde das florestas, e conseguem monitorizar a saúde da vegetação que é afectada em secas ou em inundações.</p><p>Estudar a emissão e a reflexão de ondas infravermelhas permitem entender factos acerca do sistema terrestre. A radiação próxima dos infravermelhos pode também ajudar os cientistas a estudar as mudanças a nível do terreno tais como, mudanças a nível da neve, gelo, florestas, urbanizações e até agricultura. Os cientistas começam agora a desvendar os mistérios dos objectos mais interessantes do nosso Universo tais como planetas, estrelas, nébulas, e muitos outros que utilizam a radiação infravermelha.</p>]]>
		</subTopic>
	</infraRed>
	
	<!-- VISIBLE -->
	
	<visible source="assets/emWaves/visible">
		<subTopic figureSymbol="Visible01" figureLabel="Experiência da refracção da luz de Newtow em 1665. (Fonte: symbolicliving.com)" >
		<![CDATA[<p>Toda a radiação electromagnética é luz, mas a luz visível é a única parte do espectro que podemos ver. Durante a nossa vida, os nossos olhos têm dependido desta faixa mais estreita de radiação electromagnética para reunir informações sobre o seu mundo. Embora a nossa luz solar visível apareça em branco, ela é, na realidade, a luz combinada das cores individuais do arco-íris, com comprimentos de onda que vão do violeta (380 nanómetros) até o vermelho (700 nanómetros). Antes da famosa experiencia de Isaac Newton em 1665, as pessoas pensavam que, de alguma forma, um prisma coloria da luz branca do Sol, enquanto este a espalhava o feixe de luz. Newton refutou essa ideia por meio de dois prismas. Para mostrar que a luz branca é composta de faixas de luzes coloridas, Newton usou um segundo prisma para mostrar que as faixas de luzes coloridas combinavam-se para produzir luz branca novamente.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Visible02" figureLabel="Dispersão da luz visível na atmosfera dá-lhe um coloração azul. (Fonte: nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>A luz visível contém importantes indícios científicos que revelam as propriedades de objectos escondidos por todo o Universo. Espaços de tempo entre as emissões de radiação, em comprimentos de onda visíveis específicos, podem identificar as condições físicas e a composição de matéria estelar e interestelar. Os olhos humanos não são tão sensíveis para detectar estas variações, mas os instrumentos científicos podem. Os cientistas podem aprender a composição da atmosfera, considerando a forma como as partículas atmosféricas dispersam a luz visível. A atmosfera da Terra, por exemplo, geralmente parece azul porque contém partículas de azoto e oxigénio que emitem radiação com o comprimento de onda da luz azul. Porém, quando o Sol está baixo no céu, a luz viaja mais através da atmosfera, luz azul é muito dispersada e apenas os comprimentos de onda mais longos vermelhos e amarelos são capazes de chegar aos nossos olhos, criando pores-do-sol.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Visible03" figureLabel="Cor das estrelas segundo a sua temperatura. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>No entanto, a luz visível revela mais do que apenas a composição. À medida que objectos ficam mais quentes, estes irradiam energia com um menor comprimento de onda, mudando de cor diante dos nossos olhos. A cor dos objectos estelares diz muito sobre a sua temperatura. O nosso Sol produz uma luz mais amarela do que qualquer outra cor por causa de sua temperatura de superfície. Se a superfície do Sol fosse mais fria, digamos 3000 graus Celsius, seria mais avermelhado, como as estrelas Antares e Betelgeuse. Se o Sol estava mais quente, por exemplo, 12 mil graus Celsius, seria azul, como a estrela Rigel.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Visible04" figureLabel="Fotografia tirada por satélite (Visível + Infravermelhos), revelando a vegetação. (Fonte: mapsmapsandmapsagain.blogspot.com)" >
		<![CDATA[<p>Como todas as partes do espectro electromagnético, luz visível também pode ajudar os cientistas a estudar mudanças na Terra, tais como avaliação dos danos de uma erupção vulcânica. Combinando as informações visíveis com as infravermelhas é possível distinguir neve de cinza, estudar as mudanças nas cidades, bairros, florestas e em fazendas ao longo do tempo. Imagens de luz visível tomadas por sondas da NASA mostraram-nos como seria estar em outro planeta, e têm expandido a nossa mente, a nossa imaginação e a nossa compreensão. Estes instrumentos podem fazer mais do que absorver radiação: também podem enviar ondas electromagnéticas para mapear a tipografia de outro planeta.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Visible05" figureLabel="Monitorização da altura do gelo na Antártida. (Fonte: missionscience.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>Por exemplo, um satélite emite um sinal laser na superfície do planeta e sensores medem a quantidade de tempo que leva o sinal regressar. O tempo decorrido permite o cálculo da distância do satélite à superfície. À medida que o satélite voa sobre colinas, vales, crateras e outras superfícies características, o tempo de regresso do sinal varia e fornece um mapa topográfico da superfície do planeta. Na Terra, é utilizada a mesma técnica para recolher dados sobre a elevação dos mantos de gelo polares para ajudar a monitorar as mudanças na quantidade de água armazenada como gelo no nosso planeta. Altímetros a laser também podem fazer medições das alturas das nuvens, da cobertura da vegetação de florestas, e podem "ver" a distribuição de aerossóis provenientes de fontes como as tempestades de poeira e incêndios florestais.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Visible06" figureLabel="Telescópio Hubble. (Fonte: atuleirus.weblog.com.pt)" >
		<![CDATA[<p>A luz visível ajuda-nos a explorar os confins do Universo onde os seres humanos não podem chegar fisicamente. Usando a luz visível, o telescópio Hubble criou inúmeras imagens que estimulam nossa imaginação, inflamam a nossa curiosidade, e aumentam a nossa compreensão do Universo.</p>]]>
		</subTopic>
	</visible>
	
	<!-- ULTRAVIOLET -->
	
	<ultraViolet source="assets/emWaves/uv">
		<subTopic figureSymbol="UV01" figureLabel="Mata-mosquitos emitindo radições ultravioleta e também violeta (únicas visíveis). (Fonte: funcfash.com)" >
		<![CDATA[<p>Assim como um cão pode ouvir um assobio fora do alcance do ouvido humano, os insectos podem ver a luz além da faixa do visível. Um mata-mosquitos emite luz ultravioleta para atrair insectos. Johann Ritter conduziu uma experiência em 1801 para descobrir se existiam ondas electromagnéticas para além do violeta. Ritter sabia que o papel fotográfico ficaria preto mais rapidamente na luz violeta que na luz vermelha e, com um prisma, expôs o papel à luz refractada. O papel ficou preto mais depressa na zona depois do violeta, onde supostamente não incidia radiação, tendo assim sido descoberta a radiação ultravioleta.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="UV02" figureLabel="Absorção dos vários tipos de raios ultravioleta pela atmosfera. (Fonte: radiantuv.com)" >
		<![CDATA[<p>Os raios ultravioleta, ou radiações UV, variam em comprimento de onda de 400 nanómetros a 10 nanómetros e podem ser subdivididos em três regiões: UV-A e UV-B e UV-C. Os UV-A, ondas ultravioleta de comprimento de onda longo, são as mais próximas da luz visível. A maioria dos raios UV-A também atinge a superfície. Mas raios UV com comprimentos de onda mais curtos, os UV-B, são os raios nocivos que causam queimaduras solares. Felizmente, cerca de 95% desses raios nocivos UV-B são absorvidos pelo ozono na atmosfera da Terra. Os raios UV-C são os que tem comprimento de onda mais curto e os mais perigosos, sendo quase completamente absorvidos pela nossa atmosfera.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="UV03" figureLabel="Sonda Cassini, desenhada para estudar Saturno e as suas luas. (Fonte: casadeosiris.files.wordpress.com)" >
		<![CDATA[<p>Embora a protecção atmosférica da radiação UV seja importante, uma vez que estas são prejudicais, isso complica o estudo, na superfície da Terra, por cientistas, dos raios UV produzidos naturalmente no Universo. Os cientistas precisam de telescópios em órbita acima da Terra UV absorvendo atmosfera para encontrar e estudar essas regiões UV brilhantes de formações de estrelas em galáxias distantes. As substâncias químicas, tanto átomos como moléculas, interagem com a luz UV tornando esta região particularmente interessante para os cientistas. Um instrumento abordo da Cassini detectou hidrogénio, oxigénio, água, gelo e metano no sistema de Saturno.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="UV04" figureLabel="Imagem, criada através de informações de raios UV, da galáxia M33. (Fonte: heasarc.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>Satélites em redor da lua também utilizam ondas UV de estrelas distantes para ver regiões permanentemente escuras das crateras lunares e, também, por exemplo, para procurar água no solo lunar.  Os raios ultravioleta podem ser prejudiciais para os seres humanos, mas são essenciais para estudar a saúde da atmosfera do nosso planeta e dão-nos pistas valiosas para a formação e composição de objectos celestes distantes.</p>]]>
		</subTopic>
	</ultraViolet>
	
	<!-- X RAYS -->
	
	<xRays source="assets/emWaves/xrays">
		<subTopic figureSymbol="XRays01" figureLabel="Aplicação dos raios-X à medicina. (Fonte: afih.co.in)" >
		<![CDATA[<p>Uma estrela explode tornando-se numa enorme supernova, espalhando raios-X por toda a galáxia permitindo-nos saber quão grande é. Os raios-X também dizem aos dentistas que dente devem arrancar e aos cirurgiões que ossos devem operar. Em 1895, Wilhelm Roentgen descobriu que lançando feixes de raios-X ao longo dos braços e mãos criava imagens detalhadas dos ossos. Os raios-X possuem uma energia superior à luz visível e um comprimento de onda compreendido entre os 3 e os 0,03 nanómetros, tão pequenas que alguns raios-X não são maiores que átomos. Nos laboratórios os cientistas emitem um feixe de raios-X para uma substância desconhecida, e a partir daí descobrem quais os elementos que contem e descodificam a sua estrutura atómica. Este método é utilizado por cientistas para definirem moléculas complexas tais como a penicilina e o ADN.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="XRays02" figureLabel="Imagem de raios-X a uma molécula de DNA, evidenciando a sua estrutura de hélice. (Fonte: scifun.ed.ac.uk)" >
		<![CDATA[<p>Além desta utilização os cientistas podem também detectar raios-X emitidos de pontos do Universo extremamente quentes e energéticos. Alguns dos robôs criados pela NASA são responsáveis por gravarem raios-X com vista a identificar os elementos que constituem um determinado material. Exemplo disso é o zinco e níquel, identificado em rochas marcianas. Os raios-X podem também revelar a temperatura de um objecto, dado que através da temperatura consegue-se determinar o comprimento de onda dessa radiação. Quanto mais quente o objecto se encontra, menor é o comprimento dessa onda. Os raios-X chegam-nos de objectos que acumulam milhões de graus, tais como pulsares, buracos negros, supernovas, ou do plasma à superfície solar.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="XRays03" figureLabel="Imagens raios-X do ciclo solar de aproximadamente 11 anos. (Fonte: nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>O nosso Sol tem uma temperatura superficial que ronda os 6000 graus Celsius e irradia grande parte da sua energia na forma de comprimentos de onda da zona do visível. Mas é mais fácil estudar o fluxo de energia do Sol observando imagens de raio-X deste. Raios-X com diferentes comprimentos de onda fornecem informação acerca da composição de um objecto, da sua temperatura, densidade ou campo magnético. Os olhos de um ser humano podem não ser capazes de ver estes raios, mas desde objectos cósmicos até átomos individuais, os raios-X fornecem um conjunto de informações que permitem aos cientistas estudar estes elementos.</p>]]>
		</subTopic>
	</xRays>
	
	<!-- GAMMA RAYS -->
	
	<gammaRays source="assets/emWaves/gamma">
		<subTopic figureSymbol="Gamma01" figureLabel="As manisfestações eléctricas da atmosfera são o exemplo violento de emissão de raios gamma (Fonte: wired.com)" >
		<![CDATA[<p>Criados pelos objectos e acontecimentos mais quentes, mais violentos e mais enérgicos do Universo, os raios gama atravessam grandes extensões de espaço sendo apenas absorvidos pela atmosfera terrestre. Os cientistas não tinham nenhuma forma de detectar e estudar a radiação gama, até que se criaram balões de alta altitude e foguetes que contem sensores de raios gama possibilitando a sua detecção acima da atmosfera. Mortal para os humanos, a radiação gama é criada na Terra por decaimento radioactivo, por explosões nucleares, e até mesmo pelos relâmpagos nas tempestades.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Gamma02" figureLabel="O tratamento Gamma Knife é muito utilizado na remoção de tumores cerebrais. (Fonte: 1.bp.blogspot.com)" >
		<![CDATA[<p>A monitorização destes raios gama fornece aos cientistas um alerta de entrada partículas carregadas que podem causar interrupções em redes de energia e comunicação. Sendo as mais energéticas de todas as ondas electromagnéticas, os raios gama possuem energia suficiente para matar as células vivas. Uma das suas aplicações é, por exemplo, na medicina para destruir células tumorais.  O comprimento de onda das radiações gama é o menor de todo o espectro electromagnético, perto do tamanho do núcleo de um átomo.  Na verdade, são tão curtas que os raios navegam através dos átomos tão facilmente como os cometas navegam através do nosso sistema solar. Isso faz com que a detecção de raios gama seja difícil para os cientistas.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Gamma03" figureLabel="Imagem, de raios gamma, a 360 graus, da Via Láctea, a partir da Terra. (Fonte: apod.nasa.gov)" >
		<![CDATA[<p>O telescópio da NASA Fermi tem a capacidade de detectar quais as fontes de emissão da radiação gama, ajudando assim no mapeamento da Via Láctea criando uma visão de 360 graus da galáxia a partir da Terra. Enquanto a luz visível é previsível e segue padrões regulares, a radiação gama não.  Explosões de energia de alta radiação gama chegam do espaço a cada dia. As explosões de radiação gama são os eventos mais energéticos desde o Big Bang e podem libertar mais energia em 10 segundos que o nosso Sol em toda a sua vida. Uma observação recente de uma explosão de raios gama, produziu a maior energia total até à data, o equivalente a 9000 supernovas.</p>]]>
		</subTopic>
		<subTopic figureSymbol="Gamma04" figureLabel="Ilustração de uma supernova. (Fonte: rufon.org)" >
		<![CDATA[<p>Os sensores de radiação gama normalmente contêm densos blocos de cristal. Como os raios gama o atravessam colidem com os electrões do cristal. O sensor não detectar directamente os raios gama. Em vez disso detecta as partículas carregadas devido a essas colisões. Os cientistas usaram raios gama para descobrir quais os elementos que compõem o solo da superfície marciana. Quando atingido por raios cósmicos, os elementos químicos no solo e rochas emitem assinaturas únicas, identificáveis através da energia que transmitem. Ao continuar a estudar os raios gama, iremos desbloquear novos conhecimentos importantes sobre a astronomia, sobre o seu uso em tratamentos médicos, permitindo-nos reforçar a nossa protecção para satélites e outros equipamentos electrónicos aqui na Terra.</p>]]>
		</subTopic>
	</gammaRays>
	
</emWaves>