<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<effects source="assets/effects">
	<subTopic figureSymbol="Effects01" figureLabel="O sol é uma fonte natural de radição, essencial à vida. (Fonte: natrilhadocastelo.blogspot.com)" >
		<![CDATA[<p>Com o avanço das tecnologias de telecomunicações, a interacção entre povos, tecnologia e máquinas tornou-se muito activa e eficaz, tendo como resultado final uma única comunidade global. Estes avanços da tecnologia apresentam também inúmeros aspectos negativos, como o aumento das estações de transmissão (Estações Base), o que levou ao aumento das interacções entre as ondas electromagnéticas e o corpo humano, que não sendo sempre negativas também apresentam inúmeros aspectos e aplicações favoráveis a saúde humana. Os processos electrofisiológicos normais existentes no nosso organismo podem ser influenciados pelos campos electromagnéticos externos, sejam estes naturais (emitidos pelo Sol) ou artificiais (isto é, produzidos pelo Homem).</p><p>A gama de frequências em que os telemóveis funcionam está inserida nas radiações não ionizantes, isto é, não têm a capacidade de produzir iões, directa ou indirectamente (de que resultam lesões da estrutura do material biológico), ao contrário das gamas de frequências ionizantes, como é o caso dos raios X, que provocam a ruptura das ligações químicas das moléculas. Contudo, a radiação electromagnética não-ionizante, embora não tenha energia suficiente para provocar uma ionização, é susceptível de induzir outros efeitos biológicos.</p>]]>
	</subTopic>
	<subTopic figureSymbol="Effects02" figureLabel="Variação da intensidade de radiação com a distâncias da transmissão. (Fonte: monIT)" title="As antenas: fonte de radição" >
		<![CDATA[<p>Ao pensar nas radiofrequências é necessário ter em conta as aplicações das mesmas com  a população com a qual estabelece contacto directo. Os sistemas de comunicação móveis são uma das aplicações das radiofrequências com mais impacto na nossa sociedade. Os elementos visíveis para o público dos sistemas de comunicações móveis são os telefones móveis (telemóveis) e as antenas das estações base. As estações base são um conjunto de diversos equipamentos que trocam informação com os telefones móveis. Os seus elementos mais visíveis são as antenas e o mastro de suporte. É muito importante diferenciar estes dois elemento, uma vez que apenas as antenas emitem radiação activamente. As antenas não emitem radiação de igual forma em todas as direcções do espaço, o que significa que o nível de radiação não é o mesmo em toda a área circundante à antena.</p><p>Para aumentar a eficácia das estações base estas estão distribuídas geograficamente de forma mais ou menos regular, assim a potência por elas radiada é baixa, evitando interferências, para que seja possível a troca de sinais entre a estação base e o terminal móvel. A capacidade de estabelecer ligações entre a estação base e os terminais móveis é limitada, depende da quantidade de estações base presentes no local onde se pretende processar um sinal.  Nas estações base encontramos as antenas que são as emissoras de radiação, esta não é emitida de igual forma e nem todas as direcções – direccionalidade da antena. O nível de radiação proveniente de uma antena de estação base num determinado local depende essencialmente de três factores: potência radiada pela antena, direccionalidade da antena e distância em relação à antena.</p>]]>
	</subTopic>
	<subTopic figureSymbol="Effects03" figureLabel="As resistências nos aquecedores eléctricos produzem infravermelhos com grande efeito térmico. (Fonte: revista.penseimoveis.com.br)" title="Efeitos térmicos" >
		<![CDATA[<p>A exposição à radiação pode ter efeitos físicos térmicos, efeitos físicos não-térmicos e efeitos de foro psicológico, com destaque para os psico-somáticos.</p><p>Os efeitos térmicos traduzem-se num aumento da temperatura dos tecidos biológicos, produzida pela energia das radiofrequências, a qual é absorvida pela água contida nos tecidos do nosso organismo. O aumento da produção de energia no organismo depende, fundamentalmente, de dois factores: da intensidade da radiação que penetrou no interior do corpo; da capacidade do organismo em regular a temperatura. Quando a temperatura do corpo começa a subir, o aumento continuará até ser equilibrado pela sua própria capacidade em remover essa temperatura em excesso. Tal é conseguido através da passagem da corrente sanguínea pelas várias partes do corpo, arrefecendo-as até ser atingida a temperatura habitual. Mas partir de uma determinada intensidade de radiação, o aumento de temperatura pode ser tão elevado que a corrente sanguínea não o consegue compensar. Em situações em que o acréscimo da temperatura dos tecidos for superior a cerca de 1ºC poderão surgir efeitos biológicos adversos.</p><p>Uma das zonas do corpo humano termicamente mais vulnerável são os olhos, pelo facto de terem uma irrigação sanguínea reduzida e possuírem, assim, menos capacidade para remoção dos aumentos de temperatura, podendo conduzir à formação de cataratas em situações de exposição aguda muito intensa.</p>]]>
	</subTopic>
	<subTopic figureSymbol="Effects04" figureLabel="A exposição a radiação muito intensa pode levar à formação de cataratas. (Fonte: mundodanoticia.com.br)" title="Efeitos não-térmicos" >
		<![CDATA[<p>Para além dos efeitos térmicos resultantes da exposição à radiação electromagnética de radiofrequência, há ainda a possibilidade de ocorrência de efeitos biológicos não-térmicos. O conhecimento científico sobre este tipo de efeitos é ainda muito pouco, não existindo sequer uma definição clara sobre o termo “efeito não-térmico” ou estudos em condições de serem replicados. Algumas das dificuldades residem na quantificação de efeitos que são de avaliação subjectiva, e também no facto do intervalo de tempo de observação ser insuficiente para estabelecer relações de causalidade.</p><p>O organismo humano é sustentado por processos electroquímicos de extrema sensibilidade e de diversos tipos, sendo cada um deles caracterizado pela sua frequência específica. Algumas das frequências características do organismo humano encontram-se próximas das frequências utilizadas nos sistemas de comunicações móveis. Em consequência, muitas das actividades eléctricas e biológicas do organismo podem sofrer interferência, derivada das radiações utilizadas nas telecomunicações.</p><p>No entanto, os efeitos não térmicos dependem sempre das características do indivíduo exposto, pelo que dois indivíduos expostos à mesma radiação podem ser afectados de forma diferente. É o caso das crianças, tendencialmente mais vulneráveis aos efeitos adversos na saúde do que os adultos.</p>]]>
	</subTopic>
	<subTopic figureSymbol="" figureLabel="" title="Efeitos não-térmicos" >
		<![CDATA[<p>Os estudos científicos efectuados para avaliação dos efeitos não térmicos têm apresentado resultados controversos:</p><p> 1. É difícil inferir para o ser humano os resultados obtidos em experiências com animais;</p><p> 2. Muitos estudos apontam no sentido da ausência de efeitos não térmicos adversos para a saúde, ao passo que outros apontam nesse sentido;</p><p> 3. Os estudos efectuados têm a dificuldade de não poderem ser comparados com estudos em populações que não estejam expostas a estas radiações, dado que no momento presente a grande maioria da população se encontra exposta;</p><p> 4. Os estudos efectuados são produzidos em condições experimentais, com níveis de radiação mais intensos aos que existem na realidade;</p><p> 5. A maioria dos estudos realizados não se tem baseado apenas nos efeitos de exposição a partir de uma antena, sendo efectuados essencialmente com base nas radiações emitidas por um telemóvel.</p><p></p><p>Apesar destas dificuldades, numerosos estudos têm sido desenvolvidos e estão em curso, podendo agrupar-se nas seguintes áreas principais:</p><p> 1. Na saúde em geral, não está estabelecida qualquer relação entre a exposição a campos electromagnéticos e perturbações como cefaleias, ansiedade, depressão, náuseas ou cansaço – sintomas por vezes atribuídos àquela exposição;</p><p> 2. Sobre o feto, não tem sido evidenciado qualquer aumento de risco entre esta exposição e a existência de problemas relacionados com a gravidez, designadamente: abortos espontâneos, malformações congénitas, diminuição do peso à nascença ou outros efeitos;</p><p> 3. Em relação à visão, têm-se verificado casos de cataratas em trabalhadores expostos a níveis elevados de radiofrequências e microondas. Contudo, não há evidência de que estes efeitos ocorram perante os níveis de radiação a que a população em geral está exposta;</p><p> 4. No que se refere à possibilidade de estas radiações estarem associadas ao desenvolvimento de casos de cancro em seres humanos, a Organização Mundial de Saúde referiu que “de acordo com a informação científica actual, a exposição aos campos de radiofrequência, tais como os que estão associados aos telemóveis e estações de base não é susceptível de induzir ou produzir cancro.”</p><p> 5. Têm sido referidos efeitos psicológicos de curta duração, assim como alguma hipersensibilidade (reacções alérgicas e adversas), atribuídos a exposições a campos EM.</p>]]>
	</subTopic>
	<subTopic figureSymbol="Effects05" figureLabel="Os postes de alta tensão produzem grandes campos eléctricos e magnécticos, com a emissão de radiação. (Fonte: aceav.pt)" title="Efeitos não-térmicos" >
		<![CDATA[<p>Estudos mais recentes indicam quem reside a menos de 50 metros de uma linha de alta tensão pode duplicar o risco de desenvolver a doença de Alzheimer, segundo um estudo de investigadores da Universidade de Berna. O estudo, publicado na revista norte-americana "Journal of Epidemiology", é o primeiro no mundo a debruçar-se explicitamente sobre a possível relação de causa e efeito entre os campos magnéticos dessas linhas e doenças como Alzheimer.</p>]]>
	</subTopic>
	<subTopic figureSymbol="Effects06" figureLabel="Antena, evidenciando os emissores e o suporte. (Fonte: monIT)" title="Efeitos psico-somáticos" >
		<![CDATA[<p>A população em geral tem ficado cada vez mais alarmada com os possíveis malefícios à saúde que possam ser provocados pelas radiações electromagnéticas emitidas pelos transmissores, o que tem gera muitos casos de pessoas psico-somáticas, pois a falta de informação e incompreensão cria medo e desconfiança. O que acontece é que as pessoas, que vivem principalmente perto de transmissores, assimilam a ideia de que a radiação lhe pode causar algum tipo de doença, que acaba por causar, embora não tenha a ver com radiação em questão. Essas pessoas podem experienciar problemas no sono, dor de cabeça, náuseas, vómitos. Deve-se, assim, utilizar uma abordagem científica para resolver o problema da exposição às radiofrequências.</p>]]>
	</subTopic>
	<subTopic figureSymbol="Effects07" figureLabel="Sensor dde campo eléctrico (Fonte: monIT)" title="Medição e prevenção" >
		<![CDATA[<p>De modo a garantir a segurança do público em geral, foram decretados limites de segurança que estabelecem valores máximos permissíveis para os níveis de radiação absorvidos pelo corpo humano. As medidas de radiação servem então para verificar se o nível de campo electromagnético num determinado local está ou não em conformidade com esses limites. A medição é levada segundo procedimentos internacionais definidos em que se mede principalmente os valores de campo eléctrico e magnético, no local onde poderá ser encontrado o valor mais alto possível de forma a comparar com o limite mais restrito de referência. Se o valor passar limite de referência, não significa que haverá perigo, pois o limite já é um valor muito baixo. No entanto, deverá ocorrer uma pesquisa mais detalhada, para averiguar a contribuição de cada frequência do espectro electromagnético em relação ao campo electromagnético formado e às fontes que o produzem.</p>]]>
	</subTopic>
</effects>
